I Demek ki Küçük Quiquendone
Kentini En iyi Haritalarda Bile
Aramak Boşunadır

Eski ya da yeni bir Flandre haritasında küçük Quiquendone kentini ararsanız, bulamamanız olasıdır. O halde, Quiquendone kayıp bir kent midir? Hayır. Geleceğe ait bir kent midir, peki? Hiç de değil. Coğrafyacılara karşın var olmakta, üstelik sekiz ya da dokuz yüz yıldır. Aynı zamanda bu kentin, her sakininin bir ruhu olduğu düşünüldüğünde, iki bin üç yüz doksan üç ruhu vardır. Oudenaarde’ın on üç buçuk kilometre kuzeybatısında ve Brugge’nin on beş ve bir çeyrek kilometre güneydoğusunda, tam da Flandre’da yer alır. Schelde ırmağının küçük kolu Vaar, Tournai’deki gibi, ortaçağa ait tarihi çatısını hâlâ koruyan üç köprüsünün altından geçer. İlk taşı, geleceğin Konstantinopolis imparatoru Kont Baudouin1 tarafından, 1197’de konulan eski bir şatosu; yerden üç yüz elli yedi ayak yükseklikteki bir gözetleme kulesine hâkim olan, bir dizi mazgalla çevrili ve Gotik üslupta yarım pencereleri olan bir Belediye Sarayı vardır. Burada her saat başı, ünü meşhur Brugge kariyonunu2 aşan, adeta havada asılı bir piyano diyebileceğimiz beş oktavlık kariyonun sesi duyulur. Yabancılar –o zamana dek Quiquendone’a hiç gelmemişlerse–, Nassau’lu Willem’in Brandon’a3 ait tam boy resminin süslediği stathouder’ler4 salonunu; on altıncı yüzyıl mimarisinin başyapıtı, Saint-Magloire Kilisesi’nin balkonunu; takdire şayan süslemeleri demir ustası-ressam Quentin Metsys tarafından yapılmış, büyük Saint-Ernuph Meydanı’nın ortasında yer alan dövme demirden su kuyusunu; şimdilerde Brugge’deki Notre-Dame Kilisesi’nde ebedi uykusunu sürdüren, Yiğit Charles’ın kızı Bourgogne’lu Marie için vaktiyle inşa edilmiş anıtmezarı vs. ziyaret etmeden, bu ilginç kentten asla ayrılmazlar. Nihayet, Quiquendone’da büyük ölçekte üretilen arpa şekeri ve çırpılmış krema kentin başlıca sanayisini oluşturur. Kent, babadan oğula geçen bir sistemle, yüzyıllardır Van Tricasse ailesi tarafından yönetilmektedir. Ve bütün bunlara karşın, Quiquendone, Flandre haritası üzerinde yer almaz! Bu, coğrafyacıların unutması mı, yoksa bilinçli bir atlama mıdır? Bunu bilemem, ama dar sokakları, takviye edilmiş surları, İspanyol tarzı evleri, pazarı ve belediye başkanıyla Quiquendone gerçekten yaşamaktadır – öyle ki, yakın geçmişte, şaşırtıcı, olağanüstü, gerçekdışı göründüğü halde bir o kadar da gerçek olaylara sahne olmuştur. Bu öyküde sözü geçen olaylar tümüyle sadık kalınarak size aktarılacaktır.

Kuşkusuz, Batı Flandre Flamanları hakkında ne kötü bir şey düşünülebilir ne de söylenebilir. Onlar hali vakti yerinde, akıllı, tutumlu, sosyal, sakin bir mizaca sahip, konuksever, belki konuşma ve düşünmede biraz ağır insanlardır; ama bu durum topraklarının en ilginç kentlerinden birinin neden hâlâ günümüz haritalarında yer almadığını açıklamaz.

Bu ihmal kesinlikle üzüntü vericidir. Bari tarih, tarih değilse yıllıklar, yıllıklar değilse ülke gelenekleri Quiquendone’u ansaydı! Ama hayır; ne atlaslar ne gezi rehberleri ne de yol kılavuzları ondan söz etmekte. Küçük kasabaları bulup ortaya çıkaran zeki M. Joanne bile bu konuda tek kelime etmiyor. Bu suskunluğun kentin sanayi ve ticaretine ne denli zarar verdiği ortada. Ama hemen eklemeliyiz ki Quiquendone’un ne sanayisi ne de ticareti vardır ve onlarsız da mükemmelen geçinip gider. Arpa şekerleri ve çırpılmış krema kent içinde tüketilir, ihraç edilmez. Kısacası, Quiquendone’lular kimseye ihtiyaç duymazlar. Arzuları sınırlı, yaşamları şatafatsızdır; sakin, ölçülü, soğuk, ağırkanlı ve tek kelimeyle “Flaman”dırlar; aynı Schelde ırmağı ve Kuzey Denizi arasındaki bölgede hâlâ zaman zaman rastlandığı gibi.

II Bu Bölümde Belediye Başkanı
Van Tricasse ve Danışman Niklausse
Kente Ait İşleri Görüşüyorlar

– İnanıyor musunuz? diye sordu belediye başkanı.

– İnanıyorum, diye cevap verdi danışman, birkaç dakikalık sessizliğin ardından.

– İyice düşünmeden asla harekete geçmemeli, dedi belediye başkanı.

– On yıldır bu ciddi konu üzerinde konuşuyoruz, diye karşılık verdi danışman Niklausse. Ve size itiraf ediyorum ki saygıdeğer Van Tricasse, karar verme sorumluluğunu asla üstüme alamam.

– Kaygınızı anlıyorum, diye devam etti belediye başkanı, ancak dolu dolu on beş dakika düşündükten sonra, kaygınızı anlıyor ve paylaşıyorum. Sorunu etraflıca incelemeden karar almayacağız.

– Şurası kesin ki, diye cevap verdi Niklausse, Quiquendone kadar kendi halinde bir kent için, asayiş komiseri kadrosu kesinlikle gereksiz.

– Selefimiz, dedi Van Tricasse ciddi bir tonda, selefimiz durumlar karşısında asla kesin kelimesini kullanmaya cesaret edemezdi. Bütün kesinlemeler tatsız geri dönüşlere yol açar.

Danışman, onaylama anlamında başını salladı, ardından da yaklaşık yarım saat kadar sessiz kaldı. Belediye başkanının ve danışmanın parmaklarını bile kıpırdatmadıkları bu sürenin sonunda, Niklausse Van Tricasse’a, selefinin de –aşağı yukarı yirmi yıl önce– kendisi gibi, her yıl Quiquendone kentine bin üç yüz yetmiş beş franga mal olan bu asayiş komiseri kadrosunun kaldırılması düşüncesini taşıyıp taşımadığını sordu.

“Tabii,” diye cevap verdi belediye başkanı, elini azametli bir yavaşlıkla duru alnına götürerek, “tabii; ama bu saygıdeğer adam, ne bu konuda ne de başka bir idari önlem konusunda karar verme cesareti göstermeden öldü. Aklı başında bir adamdı. Niye onun gibi davranmayayım?”

Danışman Niklausse, belediye başkanının düşüncesine karşı çıkabilecek gerekçe bulamadı.

“Bütün yaşamı boyunca hiçbir şeye karar vermeden ölen bir adam,” diye ciddi bir tonda ekledi Van Tricasse, “bu dünyada mükemmeliyete yaklaşmış demektir.”

Bunu der demez, belediye başkanı, küçükparmağının ucuyla, bir iç çekişten daha hafif bir ses çıkaran boğuk sesli bir zile bastı. Aynı anda, sahanlığın karoları üzerinden kayarmışçasına ilerleyen hafif adım sesleri duyuldu. Bir fare bile, kalın bir halının üzerinde bundan daha az gürültü yapamazdı. Odanın kapısı, yağlanmış menteşelerinin üzerinde dönerek açıldı. Uzun saç örgülü, sarışın bir genç kız göründü. Bu, belediye başkanının biricik kızı Suzel van Tricasse’tı. Babasına, tam kararında doldurulmuş piposuyla küçük bakır bir maltız verdi; ağzından tek bir sözcük çıkmadan, geldiği gibi sessizce ortadan kayboldu.

Saygıdeğer belediye başkanı piposunun kocaman lülesini tutuşturarak, mavimtırak bir duman bulutunun ardında kayboldu; danışman Niklausse’u, bunaltıcı düşünceleriyle baş başa bıraktı.

Quiquendone’un yönetiminden sorumlu bu iki önemli şahsın konuştukları oda, koyu renkli tahta heykellerle donatılmış bir görüşme odasıydı. İçinde bir meşenin yakılabileceği ya da bir öküzün kızartılabileceği geniş bir ocağı olan yüksek bir şömine, odanın bir duvarını tamamen kaplıyor; karşısında, günün ışıklarını yumuşakça süzen resimli vitraylarıyla kafesli bir pencere yer alıyordu. Şöminenin üstünde, antika bir çerçeve içinde, yaşlı bir adamın portresi duruyordu. Hemling’e5 mal edilen bu portre, şecereleri on dördüncü yüzyıla kadar uzanan Van Tricasse’ların atalarından birine ait olmalıydı. O çağda Flamanlar ve Gwijde van Dampierre, Habsburg hanedanından gelen İmparator Rudolf’la savaşmak zorunda kalmışlardı.

Bu görüşme odası, belediye başkanının Quiquendone’un en güzel konutlarından biri olan evinin bir bölümünü oluşturuyordu. Flaman zevkine göre inşa edilmiş ve sivri kemer mimarisinin içerdiği bütün sürprizleri; değişkenlik, renklilik ve keyfilik özelliklerini bünyesinde barındıran bu ev, kentin en tuhaf yapıları arasında sayılıyordu. Chartreuse tarikatına ait bir manastır ya da bir sağır-dilsizler evi bile bu konut kadar sessiz olamazdı. Burada gürültü duyulmazdı; yürünmez, kayar gibi gidilirdi; konuşulmaz, mırıldandırdı. Bununla beraber, kadınlar asla evden eksik olmazlardı; Belediye Başkanı Van Tricasse’ı saymazsak, evde ayrıca karısı Bayan Brigitte van Tricasse, kızı Suzel van Tricasse ve hizmetçisi Lotche Jansheu yaşamaktaydı. Belediye başkanının kız kardeşi Hermance halayı da aralarına katmak yerinde olur. Bu kız kurusu hâlâ, yeğeni Suzel’in, daha küçük bir kızken kendisine taktığı Tatanémance adıyla anılmaktaydı. Bütün bu uyumsuzluk, gürültü ve gevezelik unsurlarına karşın, belediye başkanının evi bir çöl kadar sessizdi.

Belediye başkanı, elli yaşında, ne kilolu ne zayıf, ne kısa ne uzun, ne yaşlı ne genç, ne renkli ne solgun, ne neşeli ne kederli, ne memnun ne sıkıntılı, ne hareketli ne cansız, ne kendini beğenmiş ne alçakgönüllü, ne iyi ne kötü, ne cömert ne cimri, ne cesur ne ödlek, ne fazla ne eksik –ne quid nimi–,6 her yönden ölçülü bir insandı. Ama hareketlerinin değişmez yavaşlığını, biraz sarkık altçenesini, sürekli kalkık gözkapaklarını, bir bakır levha gibi dümdüz, sarı ve tek bir kırışığı bile olmayan alnını, pek belirgin olmayan kaslarını gören, yüz çizgilerinden karakter analizi yapan bir kişi, Belediye Başkanı Van Tricasse’ın ağırkanlılığın canlı bir örneği olduğunu kesinlikle onaylardı. Asla –ne öfke ne coşku–, herhangi bir heyecan bu adamın kalp atışlarını hızlandırmamış, yüzünü kızartmamıştı; gözbebekleri anlık bir öfkenin etkisiyle bile, hiçbir zaman küçülmemişti. Her zaman ne çok bol ne çok dar, asla eskitemediği esaslı giysiler giyerdi. Üç kat tabanlı, köşeli ve gümüş tokalı geniş ayakkabılarla gezer; onları kullanma süresinin uzunluğuyla, ayakkabıcısını umutsuzluğa sürüklerdi. Başına taktığı koca şapka, Flandre’ın Hollanda’dan kesin olarak ayrıldığı döneme aitti ve bundan anlaşıldığı gibi bu kutsal başlık, kırk yıllık bir geçmişe sahipti. Ama elden ne gelir? Ruh kadar bedeni de, beden kadar giysileri de yıpratan heyecanlardır ve bizim duygusuz, uyuşuk, kayıtsız saygıdeğer belediye başkanımız hiçbir şeye karşı coşku duymazdı. Yıpranmaz ve yıpratmazdı; bu yüzden de Quiquendone’u ve onun dingin sakinlerini yönetebilecek yegâne insanın kendisi olduğuna inanırdı.

Gerçekten kent de, Van Tricasse’ın evi kadar sakindi. Bu sessiz sakin konutta, belediye başkanı, karısının, iyi yürekli Bayan Brigitte van Tricasse’ın, altmış yıldır yeryüzünde tattığı derin sükûneti kesinlikle bulamayacağı mezarına kendisinden önce gittiğini gördükten sonra bile, insan yaşamının en ulaşılmaz sınırlarına varmayı ummaktaydı.

Bu durum bir açıklama gerektiriyor.

Van Tricasse ailesini Jeannot ailesi adıyla anmak yerinde olurdu. Bakın niye?

Herkes bu özgün kişinin bıçağının yıprandığı zaman sapını, işe yaramadığı zaman ağzını değiştirmekten ibaret olan ve sürekli yenilenen çifte işlem sayesinde, sahibi kadar ünlü ve az aşınır olduğunu bilir. Doğanın da biraz tuhaf bir hoşgörüyle işin içine karıştığı Van Tricasse ailesinde uzun bir süredir aynen uygulanan işlem şöyleydi: 1340’tan beri Van Tricasse ailesinden dul bir erkek, yine kendi ailesine mensup, kendisinden genç bir kızla; o da dul kalınca yine aileden ve kendisinden daha genç bir erkekle evlenir; erkek de dul kalınca… ve bu böylece değişmeksizin sürer giderdi. Sırası gelen mekanik bir düzene uygun olarak ölürdü. Saygıdeğer Bayan Van Tricasse da ikinci kocasıyla evliydi ve görevlerinde kusur etmeksizin, kendisinden on yaş genç kocasından önce öbür dünyaya göçmeli ve yeni bir Van Tricasse kadınına yol açmalıydı. Saygıdeğer belediye başkanı da, aile geleneklerini bozmamak için buna güveniyordu.

Kapıların gıcırdamadığı, camların titremediği, parkelerin ses çıkartmadığı, şöminelerin gürüldemediği, rüzgârgüllerinin dönerken ötmediği, mobilyaların çatırdamadığı, kilitlerin tıkırdamadığı, ev sahiplerinin gölgelerinden daha fazla gürültü yapmadığı sakin ve sessiz olan bu ev böyleydi işte. Kutsal Harpokrates,7 burayı sessizlik tapınağı olarak seçmişti kesinlikle.

III Bu Bölümde Komiser Passauf
Beklenmedik Olduğu Kadar da Gürültülü
Bir Giriş Yapıyor

Daha önce size aktardığımız, danışman ve belediye başkanı arasında geçen ilginç konuşma başladığında, saat öğleden sonra iki kırk beşti. Van Tricasse, bir paket tütünün dörtte birini alabilecek koca piposunu yaktığında ise üç kırk beşti ve ancak saat beş otuz beşte içmeye son verdi.

Bütün bu süre içinde, muhatapların ikisi de tek kelime etmedi.

Her zaman hiç konuşmayan ya da üstü kapalı konuşan danışman, altıya doğru tekrar konuyu açtı:

– Şu halde kararımız?…

– Hiçbir karar almamak, diye cevap verdi belediye başkanı.

– Sonuç olarak haklı olduğunuzu düşünüyorum Van Tricasse.

– Ben de öyle düşünüyorum Niklausse. Asayiş komiseri konusu daha çok aydınlandığında bir karar alırız… daha sonra… Bir aydan önce olamaz.

– Hatta bir yıldan önce bile, diye karşılık verdi Niklausse, mendilini çıkarıp, mükemmel bir kibarlıkla kullanarak.

Tam bir saat süren yeni bir sessizlik oldu. Bu yeni konuşma molasını hiçbir şey, hatta kibarca odada bir tur atmaya gelen, ağırkanlılıkta sahibinden aşağı kalmayan evin köpeği, terbiyeli Lento bile kesintiye uğratamadı. Asil köpek! Kendi türünün en iyi örneği. Patilerinde küçük tekerlekler olan mukavvadan yapılmış bir köpek olsa, ziyareti boyunca bundan daha az gürültü yapamazdı.

Sekize doğru, Lotche buzlu camlı antika lambayı getirdikten hemen sonra, belediye başkanı danışmana şöyle dedi:

– Acilen yapıvermemiz gereken başka işimiz yok mu, Niklausse?

– Hayır, Van Tricasse, bildiğim kadarıyla tek bir tane bile yok.

– Ama bana Oudenaarde kapısı kulesinin yıkılmak üzere olduğunu söylememişler miydi? diye sordu belediye başkanı.

– Gerçekten de, diye cevap verdi danışman, doğrusu bir gün yoldan geçen birini ezerse hiç şaşırmam.

– Yaa! dedi belediye başkanı, böyle bir felakete uğramadan önce, umarım bu kule konusunda bir karara varırız.

– Umarım, Van Tricasse.

– Çözümlenmesi gereken daha acil sorunlar var.

– Şüphesiz, diye cevap verdi danışman, deri pazarı sorunu örneğin.

– Hâlâ yanmaya devam ediyor mu? diye sordu belediye başkanı.

– Evet, üç haftadan beri.

– Mecliste, yanmaya bırakma kararı almamış mıydık?

– Evet, Van Tricasse, bu sizin önerinizdi.

– Bu yangının üstesinden gelmenin en kesin ve en basit yolu bu değil miydi?

– Kuşkusuz.

– Öyleyse bekliyoruz. Hepsi bu mu?

– Hepsi bu, diye cevap verdi danışman, bir yandan, önemli bir işi unutup unutmadığından emin olmak istermiş gibi alnını kaşıyordu.

– Ah! dedi belediye başkanı, aşağı Saint-Jacques mahallesini sular altında bırakma tehlikesi yaratan bir su kaçağından söz edildiğini duymadınız mı?

– Doğru, diye cevap verdi danışman. Ayrıca bu su kaçağının deri pazarının üstünde olmaması da üzüntü verici. Yangının kontrol altına alınmasına yarayabilirdi ve bu durum bizi tartışma zahmetinden de kurtarırdı.

– Elden ne gelir Niklausse, diye karşılık verdi saygıdeğer belediye başkanı, kazalar kadar mantıkdışı bir şey yoktur. Aralarında hiçbir ilişki yok ve ne kadar istenirse istensin, birini yatıştırmak için diğerinden yararlanılamıyor maalesef.

Muhatabı ve dostunun, Van Tricasse’ın bu eşsiz gözleminin tadına varabilmesi için belli bir sürenin geçmesi gerekti.

– Fakat, dedi bir zaman sonra danışman Niklausse, büyük sorunumuzu konuşmadık daha.

– Hangi büyük sorun? Öyleyse büyük bir sorunumuz mu var? diye sordu belediye başkanı.

– Şüphesiz. Kentin aydınlatılmasıyla ilgili.

– Ah! Evet, diye cevap verdi belediye başkanı, hafızam beni yanıltmıyorsa, Doktor Ox’un aydınlatma planından söz ediyorsunuz.

– Kesinlikle.

– Ee peki?

– İlerliyor, Niklausse, dedi belediye başkanı. Şimdiden boruların yerleştirilmesine başlandı ve fabrika bütünüyle tamamlandı.

– Belki de bu işte biraz acele ettik, diye karşılık verdi danışman başını sallayarak.

– Belki de, dedi belediye başkanı, ama özrümüz şu ki Doktor Ox deneyinin bütün masraflarını kendi karşılıyor. Dolayısıyla cebimizden tek bir kuruş çıkmayacak.

– Gerçekten de bu bizim özrümüz. Hem sonra, çağa ayak uydurmak gerek. Eğer deney başarıya ulaşırsa, Quiquendone, Flandre’ın, oks… adı neydi, şu gazla aydınlatılan ilk kenti olacak.

– Okshidrik gazı.

– Okshidrik gazı için ileri öyleyse.

Bu sırada kapı açıldı ve Lotche, belediye başkanına akşam yemeğinin hazır olduğunu bildirdi.

Danışman Niklausse, bunca alınmış karar ve bunca görüşülmüş sorunun ardından iştahı açılan Van Tricasse’tan ayrılmak için ayağa kalktı. Sonra, gerçekten acil olan Oudenaarde kulesi sorunuyla ilgili geçici bir karar alınıp alınmayacağına karar vermek amacıyla, ileri gelenler meclisinin oldukça ileri bir tarihte toplanması için anlaşmaya varıldı.

İki saygıdeğer yönetici, birbirlerini uğurlayarak, sokağa açılan kapıya doğru yöneldiler. Sahanlığa varan danışman, Quiquendone’un karanlık sokaklarında kendisine yol göstermesi için küçük bir fener yaktı; Doktor Ox’un aydınlatması henüz bu sokakları ışıtmamıştı. Gece zifiri karanlık ve aylardan ekimdi; kent hafif bir sisle örtülmüştü.

Danışman Niklausse’un gidiş hazırlıkları, tam bir çeyrek saati aldı; çünkü fenerini yaktıktan sonra, birbirine eklemlenmiş inek derisinden koca nalınlarını ayağına geçirmek ve koyun derisinden kalın eldivenlerini giymek zorundaydı; sonra redingotunun kürklü yakasını kaldırdı, şapkasını gözlerinin üstüne indirdi, karga burunlu ağır şemsiyesini sıkı sıkı tutarak, çıkmaya hazırlandı.

Efendisine ışık tutan Lotche tam kapının sürgüsünü çekerken, dışarıda beklenmedik bir gürültü koptu.

Evet! İnanılmaz bir şey, bir gürültü, 1513’te İspanyolların kuleyi ele geçirmelerinden bu yana kentte kesinlikle duyulmamış gerçek bir gürültü, korkunç bir gürültü Van Tricasse’ların derin bir uykuya dalmış eski evlerinde yankılandı. O zamana dek hiçbir sert darbeyle karşılaşmamış bu kapıya şiddetle vuruluyordu. Güçlü bir el tarafından kullanılan, budaklı bir sopa olma ihtimali yüksek, zedeleyici bir aletle arka arkaya darbeler iniyordu kapıya. Darbelere bağırışlar ve bir çağrı karışıyordu. Açık seçik şu kelimeler duyulmaktaydı:

“Bay Van Tricasse! Sayın Belediye Başkanı! Açın, açın çabuk!”

Belediye başkanı ve danışman, tamamen sersemlemiş bir halde, tek kelime etmeden birbirlerine bakıyorlardı. Bu durum onların düş gücünü aşıyordu. Şatonun 1385’ten beri kullanılmayan, emektar couleuvrine topu görüşme odasında ateşlenmiş olsaydı Van Tricasse evinin sakinleri bundan daha fazla “aptala” dönemezlerdi… “Aptal” kelimesini kullandığım için beni bağışlayın. Cuk oturduğundan kabalığının kusuruna bakmayın.

Bu arada, darbeler, bağırışlar ve seslenmeler artıyordu. Lotche, yeniden soğukkanlılığa bürünerek, konuşmaya cesaret etti.

– Kim var orada? diye sordu.

– Benim! Ben! Ben!

– Siz kimsiniz?

– Komiser Passauf!

Komiser Passauf! On yıldır memurluk kadrosunun kaldırılması düşünülen, sorun olan kişi. Ne oluyordu? Bourgogne’lular, on dördüncü yüzyıldaki gibi Quiquendone’u istila mı etmişlerdi?! Ancak böylesine önemli bir olay sükûnet ve ağırkanlılıkta belediye başkanından aşağı kalmayan Komiser Passauf’u bu kadar heyecanlandırabilirdi.

Van Tricasse’ın bir işaretiyle –çünkü saygıdeğer belediye başkanının ağzından bir tek sözcük çıkmıyordu– sürgü çekildi ve kapı açıldı.

Komiser Passauf kendini sofaya attı. Fırtına gibiydi.

– Ne oldu, Komiser Bey? diye sordu en zor anlarda bile soğukkanlılığını yitirmeyen yiğit kız Lotche.

– Olan şu ki, diye karşılık verdi Passauf, kocaman gözleri gerçek bir telaşı yansıtıyordu. Doktor Ox’un evinden geliyorum, bir ziyafet vardı da, orada…

– Orada ne? diye sordu danışman.

– Orada bir ağız dalaşına şahit oldum, şöyle ki… Sayın belediye başkanı, politika konuşuldu.

– Politika! diye tekrar etti Van Tricasse, peruğunu kabartarak.

– Politika! diye sözünü sürdürdü Komiser Passauf, ki belki yüz yıldır Quiquendone’da yapılmamıştı bu. Tabii tartışma büyüdü. Avukat André Schut ile Doktor Dominique Custos, kendilerini belki de düelloya sürükleyecek şiddette karşılıklı suçlamalarda bulundular.

– Düello! diye haykırdı danışman. Bir düello! Quiquendone’da bir düello! Peki, avukat Schut ve Doktor Custos birbirlerine ne dediler?

– Aynen şöyle: “Sayın avukat,” dedi doktor rakibine, “biraz ileri gidiyorsunuz gibime geliyor ve kullandığınız kelimeleri tartmıyorsunuz!”

Belediye Başkanı Van Tricasse ellerini kavuşturdu. Danışman sarardı ve fenerini düşürdü. Komiser başını salladı. Kentin iki ileri geleni tarafından dile getirilen, kesinlikle tahrik edici bir cümle!

“Bu Doktor Custos,” diye mırıldandı Van Tricasse, “kesinlikle tehlikeli bir adam, gözü dönmüş biri! Gelin beyler!”

Ve bunun üzerine, danışman Niklausse ve komiser, Belediye Başkanı Van Tricasse’la birlikte, görüşme odasına girdiler.

VI Frantz Niklausse ve Suzel van Tricasse
Gelecekle İlgili Planlar Yapıyorlar

Okurlarımız, belediye başkanının Bayan Suzel adında bir kızı olduğunu biliyor. Ama, ne kadar kavrayışlı olurlarsa olsunlar, danışman Niklausse’un da Bay Frantz adında bir oğlu olduğunu tahmin edemezlerdi. Diyelim ki tahmin ettiler, yine de Frantz’ın Suzel’in nişanlısı olabileceğini düşünmelerine yol açacak hiçbir ipucu yoktu ortada. Hemen eklemeliyiz ki, bu iki genç insan birbirleri için yaratılmışlardı ve birbirlerini, Quiquendone’da nasıl sevilirse, öyle seviyorlardı.

Bu istisnai kentte, genç kalplerin çarpmadığını düşünmek yanlış olur. Sadece belli bir yavaşlıkta çarpıyorlardı. Dünyanın bütün diğer kentlerindeki gibi orada da evleniliyordu, ama uzun bir süre bekledikten sonra. Bu ürkütücü ilişkilere girmeden önce, nişanlılar birbirlerini incelemek istiyorlardı ve bunun için gerekli araştırmalar, aynı kolejdeki gibi, en az on yıl sürüyordu. Bu süreden önce “onay almak” nadirdi.

Evet, on yıl! On yıl boyunca birbirlerinin kalplerini fethetmeye çalışıyorlardı. Birine bir yaşam boyu bağlanmak söz konusu olduğunda, bu süreye gerçekten uzun denilebilir mi? Mühendis ya da doktor, avukat ya da valilik danışmanı olabilmek için on yıl eğitim görülsün de, biriyle evlenmek için onunla ilgili gerekli bilgileri edinmek bundan daha az zaman alsın ha! Bu durum kabul edilecek şey değil, olaya denge ya da mantık meselesi olarak bakarsak, Quiquendone’lular araştırmalarını böylesine uzatmakta bizce haklılar. İnsanların başına buyruk yaşadığı ve ateşli olduğu diğer kentlerde birkaç ay içinde gerçekleşen evlilikler görüldüğünde, omuz silkmek ve oğulları koleje, kızlarıysa Quiquendone yurduna göndermekte acele etmeli.

Yarım yüzyıldır, iki yıl içinde gerçekleşen yalnızca bir evlilik görülmüştü ve o da az kalsın bozulacaktı!

Frantz Niklausse da Suzel van Tricasse’ı seviyordu, ancak sessiz sedasız, dingin bir şekilde, sevilen nesneye kavuşmak için önünde on yıl varken nasıl sevilirse, işte öyle. Haftada bir kez ve kararlaştırılmış bir saatte, Frantz Suzel’i alıp, Vaar kıyılarına götürüyordu. Oltasını her zaman yanında getirmeye özen gösteriyordu ve Suzel de, o güzelim parmaklarıyla en inanılmaz çiçekleri işlediği kanaviçesini almayı kesinlikle unutmuyordu.

Burada, Frantz’ın, yirmi iki yaşında, yüzünde hafif ayva tüyleri olan ve nihayet sesi bir oktavdan diğerine henüz inmiş genç bir adam olduğunu belirtelim.

Suzel ise pembe beyaz bir kızdı. On yedi yaşındaydı ve oltayla balık tutmaktan hiç de nefret etmiyordu. Yine de, insanı küçük bir tekir balığıyla kurnazca mücadele etmek zorunda bırakan bu meşguliyet ona komik geliyordu. Ama Frantz, yaradılışına uygun bu eğlenceli işi seviyordu. Olunabilecek kadar sabırlı, dalgın bir gözle mantar tıpanın suyun üzerinde oynamasını izlemekten zevk alarak bekliyordu ve altı saatlik bir sürenin ardından, ona acıyan çekingen bir tekir kendisini tutmasına izin verince mutlu oluyor, ama coşkusunu bastırmayı becerebiliyordu.

O gün de, iki yavuklu, hatta iki nişanlı da diyebiliriz, yeşillere bürünmüş kıyıda oturuyorlardı. Berrak Vaar, onların birkaç adım altında çağıldıyordu. Suzel, gevşek gevşek kanaviçesini işliyor; Frantz oltasını soldan sağa geçiriyor ve ardından akıntının etkisiyle bu kez sağdan sola kaymasına izin veriyordu. Tekirler suda, tıpanın etrafında birbiriyle kesişen oynak halkalar oluştururken, olta iğnesi daha altta, boşta geziniyordu.

Ara sıra:

– Galiba vuruyor, Suzel, diyordu Frantz, gözlerini genç kıza çevirmeden.

– Sahi mi, Frantz? diye karşılık veriyordu Suzel, işini bir süreliğine ihmal ederek; bir yandan da heyecanla nişanlısının oltasını gözlüyordu.

– Değilmiş, diye devam ediyordu Frantz. Küçük bir hareket hissettiğimi sanmıştım. Yanılmışım.

– Sonunda yakalanacak, Frantz, diye cevap veriyordu Suzel, pürüzsüz ve yumuşak sesiyle. Ama oltayı zamanında “çekmeyi” unutmayın. Hep birkaç saniye gecikiyorsunuz ve tekir kaçmak için bu fırsattan faydalanıyor.

– Oltamı tutmak ister miydiniz, Suzel?

– Seve seve, Frantz.

– Öyleyse siz de bana kanaviçenizi verin. Bakalım, iğne işinde, oltada olduğumdan daha becerikli olabilecek miyim?

Genç kız titreyen elleriyle oltayı alıyor, genç adamsa iğneyi kanaviçenin ilmikleri arasında dolaştırıyordu. Ve saatler boyunca, böyle usul usul konuşuyorlardı; mantar suyun üzerinde oynayınca da kalpleri hızlı hızlı çarpmaya başlıyordu. Ah! Yan yana oturarak nehrin çağıltısını dinledikleri bu güzel saatleri unutmaları mümkün müydü?

O gün, güneş çoktan ufuk çizgisine yaklaşmış ve Suzel ile Frantz’ın bütün ustalıklarına karşın, balık “oltaya takılmamıştı”. Tekirler hiç merhamet göstermemişlerdi; üstelik kendilerine kin besleyemeyecek kadar hak bilir olan bu genç insanlarla alay ediyorlardı.

– Başka sefere daha mutlu olacağız Frantz, dedi Suzel, genç balıkçı hâlâ bakir olan olta iğnesini köknar tahtasına sokarken.

– Umalım ki öyle olsun Suzel, diye cevap verdi Frantz.

Sonra, yan yana yürüyerek, tek bir kelime etmeden, önlerinde uzanan gölgeleri kadar sessiz, evin yolunu tuttular. Batan güneşin eğik ışınları altında, Suzel kendini kocaman görüyordu; Frantz ise, aynı elinde tuttuğu uzun olta gibi incecik duruyordu.

Nihayet belediye başkanının evine vardılar. Yeşil ot tutamları parlak kaldırımları çevreliyordu. İyi ki yolunmadan korunmuşlardı, böylece sokağın üstünde bir örtü gibi duruyor ve ayak seslerinin gürültüsünü emiyorlardı.

Kapı açılacağı sırada, Frantz nişanlısına şöyle söyleme gereğini hissetti:

– Biliyorsunuz Suzel, büyük gün yaklaşıyor.

– Yaklaşıyor gerçekten Frantz! diye cevap verdi genç kız, gözkapaklarını indirerek.

– Evet, dedi Frantz, beş ya da altı yıl içinde…

– Hoşça kalın Frantz, dedi Suzel.

– Hoşça kalın Suzel, diye karşılık verdi Frantz.

Ve kapı kapanınca, genç adam, düzenli ve sakin adımlarla danışman Niklausse’un evinin yolunu tuttu.

VII Andante’ler14 Allegro’lara15 ve
Allegro’lar Vivace’lere16 Dönüşüyor

Avukat Schut ve Doktor Custos arasındaki tartışmanın yol açtığı heyecan artık yatışmıştı. Olayın arkası gelmedi. Yani, Quiquendone’un her zamanki uyuşukluğuna tekrar kavuştuğu ve bu açıklanması zor olayın bir anlık bir karışıklıktan başka bir şey olmadığı sanılabilirdi.

Bu sırada, kentin belli başlı binalarına okshidrik gazı taşıyacak olan boru sistemi hızla hayata geçiriliyordu. Ana borular ve bağlantıları, Quiquendone kaldırımlarının altından giderek dört bir yana yayılıyordu. Ancak henüz bekler eksikti, üretimleri çok ince işçilik gerektirdiği için, onları dışarıda yaptırmak zorunlu olmuştu. Doktor Ox koşuşturup duruyordu; asistanı Ygène ve o, işçileri sıkıştırarak, gazometrenin hassas parçalarını tamamlayarak, güçlü bir elektrik akımı etkisiyle suyu ayrıştıran devasa pilleri gece gündüz besleyerek sürekli çalışıyorlar, bir saniyeyi bile boşa harcamıyorlardı. Evet! Boru sistemi tamamlanmamış olsa da, doktor gazını şimdiden üretiyordu; aramızda kalsın, bu tuhaf bir durumdu. Ama pek yakında –en azından öyle umut etmek yerinde olurdu–, pek yakında Doktor Ox, kentin tiyatro salonunda yeni aydınlatma sisteminin görkemli yanlarını gözler önüne serecekti.

Quiquendone’un, iç ve dış düzenlemesi bütün üslupları çağrıştıran, inan olsun ki, güzel bir tiyatro binası vardı. Yarım daire biçiminde kemerli kapıları, sivri kemer biçiminde pencereleri, alevli Gotik17 üslubunda gülbezekleri ve çılgın çan kuleleriyle, hem Bizans hem Roma hem Gotik hem de Rönesans üslubuna sahipti; yani kısacası, yarı Parthenon yarı Paris’teki Grand Cafe’yi andıran, bütün tarzların karma bir örneği denilebilirdi bu yapı için; yapımına 1175’te Belediye Başkanı Ludwig van Tricasse zamanında başlandığı ve ancak 1837’de, Belediye Başkanı Natalis van Tricasse zamanında tamamlandığı düşünülürse, bu durumun pek de şaşırtıcı olmadığı görülür. Yapının inşası yedi yüz yıl sürmüş ve sırayla her çağın mimari üslubuna ayak uydurulmuştu. Ne önemi var! Sonuçta, Roma tarzı direkleriyle Bizans tarzı tonozlarının, okshidrik gazı aydınlatmasıyla fazla aykırı düşmeyeceği güzel bir yapıydı bu.

Quiquendone tiyatrosunda her şeyden biraz sergilenmekteydi, özellikle de opera ve operakomik. Ama, bölümlerde öyle değişiklikler söz konusuydu ki, besteciler eserlerini tanımakta güçlük çekiyorlardı.

Gerçekten de, Quiquendone’da hiçbir şey hızlı yapılmadığı için, tiyatro eserleri de Quiquendone’luların mizacına uyum sağlamak zorunda kalmıştı. Tiyatronun kapıları her zaman dörtte açılır ve onda kapanırdı; bu altı saat boyunca iki perdeden daha fazla oynandığı görülmemişti. Şeytan Robert, Huguenot’lar ya da Wilhelm Tell, genellikle üç gecede ancak oynanabiliyordu; bu başyapıtların yorumundaki yavaşlığı varın siz düşünün. Vivace’ler adagio18 misali oyalanıyordu Quiquendone tiyatrosunda. Allegro’lar bir türlü bitmek bilmiyordu. Otuz ikilik notalar başka hiçbir ülkede tam nota değerinde değildi. Quiquendone’luların beğenisine ayak uyduran en hızlı roulade’lar19 bir ilahi gibi uzayıp gidiyordu. Dermansız tremolo’lar,20 dilettanti’lerin21 kulaklarını tırmalamamak için, iyice yavaşlıyor, uzadıkça uzuyordu. Bir örnekle özetlemek gerekirse, oyuncu canla başla oynasa bile, Figaro’nun hızlı temposu, Sevil Berberinin birinci perdesinin girişinde, metronomda otuz üçü gösteriyor ve elli sekiz dakika sürüyordu – o da sanatçı rolünü coşkuyla oynadığında.

Tabii ki, dışarıdan gelen sanatçılar bu usule uymak zorundaydılar; ama iyi ücret aldıklarından, hiç şikâyet etmiyor ve allegro’larda dakikada sekiz ölçüden fazla vuruş yapmayan orkestra şefinin bagetine sadakatle ayak uyduruyorlardı.

Quiquendone seyircilerini yormadan, onları kendilerine hayran bırakan bu sanatçılar, ne alkış alıyorlardı ama! Bütün eller uzun aralıklarla birbirine vuruyor ve gazeteler bu haberi çılgın alkışlar diye veriyordu; bir, hatta iki kere şaşkınlıktan donakalan salon, bravo sesleriyle yıkılmadıysa –ki bu on ikinci yüzyılda olmuştu–, bunun nedeni on ikinci yüzyılda müteahhitlerin çimento ve taştan çalmıyor olmasıydı!

Zaten, tiyatro Flamanların bu coşkulu yaradılışlarını daha da körüklememek için, perdelerini haftada bir kere açıyordu; bu da sanatçılara, rolleri üzerinde çokça kafa yorma, seyircilere de tiyatro sanatının başyapıtlarının bütün güzelliklerini daha uzun bir sürede içlerine sindirme fırsatını veriyordu.

Uzun zamandır, işler böylece sürüp gidiyordu. Yabancı sanatçılar, başka sahnelerde yaşadıkları yorgunlukları üstlerinden atıp dinlenmek istediklerinde, Quiquendone tiyatrosunun yöneticisiyle bir anlaşma imzalamayı âdet edinmişlerdi ve hiçbir şey bu köklü gelenekleri değiştireceğe benzemiyordu, ta ki Schut-Custos sorunundan on beş gün sonra, beklenmedik bir olayın halk arasında beklenmedik yeni bir kargaşa yaratmasına kadar.

Günlerden cumartesiydi, yani opera günü. Tahmin edilebileceği gibi yeni aydınlatmanın açılışı söz konusu değildi henüz. Hayır, borular salona kadar gelmişti, ama daha önce belirtilen nedenden ötürü bekler hâlâ yerleştirilmemişti; avizenin mumları, tiyatroyu dolduran çok sayıdaki seyirciyi her zamanki yumuşak ışıklarıyla aydınlatıyordu. Kapılar, öğleden sonra saat birde halka açılmış, saat dörtte, salon yarı yarıya dolmuştu. Eczacı Josse Liefrinck’in Saint-Ernuph Meydanı’nın ucundaki dükkânının önüne kadar uzanan bir kuyruk oluşmuştu. Bu sabırsızlık, iyi bir gösteri olacağı duygusunu uyandırıyordu.

– Bu gece tiyatroya gidecek misiniz? diye sormuştu o sabah danışman belediye başkanına.

– Kaçırır mıyım, diye cevap verdi Van Tricasse, hem Bayan Van Tricasse’ı, kızımız Suzel’i ve sevgili Tatanémance’ımızı da götüreceğim. Hepsi de kaliteli müziğe bayılır.

– Küçükhanım Suzel de gelecek mi? diye sordu danışman.

– Şüphesiz, Niklausse.

– Öyleyse, oğlum Frantz, kuyruğun en önündekilerden biri olacaktır, dedi Niklausse.

– Yaman bir oğlan şu Niklausse, diye karşılık verdi bilgiççe belediye başkanı, çabuk ateşlenen biri. Bu genç adama göz kulak olmak gerek.

– Seviyor, Van Tricasse, sizin güzeller güzeli Suzel’inizi seviyor.

– İyi ya Niklausse! Onunla evlenecek işte. Bu evliliğin gerçekleşmesine karar verdiğimize göre, daha ne isteyebilir?

– Hiçbir şey istemiyor, Van Tricasse, hiçbir şey istemiyor bu sevgili çocuk! Ama –daha fazla konuşmak istemiyorum– bilet alan sonuncu kişi olmayacaktır.

– Ah! Tez canlı ve ateşli gençlik! diye sözünü sürdürdü belediye başkanı, geçmişine gülümseyerek. Biz de böyleydik, değerli danışmanım! Biz de sevdik! Zamanında biz de kuyruklara girdik! Akşama görüşmek üzere öyleyse! Bu arada, bu Fioravanti büyük bir sanatçı, biliyor musunuz? Kentimizde öyle bir karşılandı ki! Quiquendone’da aldığı alkışı uzun süre unutamayacaktır.

Söz konusu olan, virtüözlük yeteneği, mükemmel tekniği ve sıcacık sesiyle, kent müzikseverlerinde gerçek bir coşku yaratan ünlü tenor Fioravanti’ydi.

Üç haftadır, Huguenot’lar operasında büyük başarılar elde etmişti Fioravanti. Quiquendone’luların beğenisine uygun bir tarzda yorumlanan birinci perde sayesinde, ayın ilk haftasının suaresinde salon tamamen dolmuştu. Bitmez tükenmez andante’lerle uzayan ikinci haftanın suaresinde de ünlü operacı uzun uzun alkışlanmıştı. Meyerbeer’in başyapıtının üçüncü perdesinde başarı daha da büyüktü. Şimdi sıra dördüncü perdedeydi. Ama, o gece gerçekleşecek olan bu dördüncü perde, sabırsız bir seyirci grubu önünde oynanacaktı. Ah! Raoul ve Valentine’in bu düeti, olabildiğince yanık bir havayla söylenen iki sesli bu aşk şarkısı, hepsi de yavaşça, özet halinde, sonu gelmez bir biçimde yorumlanan crescendo’ların,22 stringendo’ların,23 presto’ların,24 piu25 crescendo’ların yer aldığı bu stretto!26 Aman Tanrım! Ne ihtişam!

Bu nedenle, saat dörtte, salon yükünü almış; localar, orkestra çukuru ve parter dolup taşıyordu. Belediye Başkanı Van Tricasse, Küçükhanım Van Tricasse, Bayan Van Tricasse ve elma yeşili şapkasıyla sevgili Tatanémance sahne önünde yerlerini almışlardı. Danışman Niklausse ve ailesi de –âşık Frantz’ı unutmamak gerek–, onlardan fazla uzakta değildi. Ayrıca Doktor Custos’un, avukat Schut’un, Başyargıç D’Honoré Syntax’in, sigorta şirketi yöneticisi Soutman’ın (Norbert), Alman müziği tutkunu ve kendisi de biraz virtüöz olan büyük bankacı Collaert’in, tahsildar Rupp’un, Akademi’nin yöneticisi Jérôme Resh’in, asayiş komiserinin ve okurun sabrını taşırmadan adlarını sıralamamızın mümkün olmadığı daha birçok kent ileri geleninin de aileleri oradaydı.

Genellikle, perdenin açılmasını beklerken, Quiquendone’lular sessiz olurlardı. Kimi gazetesini okur, kimi alçak sesle konuşur, kimi gürültüsüzce ve acele etmeden yerine geçer, kimi de koridorlardaki cazip güzellikleri kısık gözlerle incelerdi.

Ama o akşam, perde açılmadan önce, dikkatli biri salonda alışılmadık bir hareketliliğin hüküm sürdüğünü görebilirdi. Asla kımıldamayan insanların kımıldadığı görülüyordu. Hanımların yelpazeleri anormal bir hızla hareket ediyordu. Bütün bu insanlar, sanki daha canlı bir havayı içlerine çekiyorlardı. Daha derin nefes alıyorlardı. Benzetmek gerekirse, neredeyse avizenin salona alışılmadık bir parıltı yayan alevleriyle eşit parlaklıkta bazı bakışlar göze çarpıyordu. Gerçekten de, aydınlatmada hiçbir artırma olmamasına rağmen, salonda görüş daha netti. Ah! Bir de Doktor Ox’un yeni aygıtları faaliyete geçseydi! Ama henüz faaliyette değildiler.

Nihayet, orkestra eksiksiz olarak yerini aldı. Başkemancı meslektaşlarına basit bir la sesi vermek için nota sehpaları arasında gezindi. Telli çalgılar, üflemeli çalgılar, vurmalı çalgılar aralarında uyum sağladılar. Artık, orkestra şefi başlama komutunu vermek için yalnızca zilin sesini bekliyor.

Zil çaldı. Dördüncü perde başlıyor. Giriş allegro appassionato’su27 alışıldığı üzere, ünlü Meyerbeer’i yerinden sıçratacak ve Quiquendone’lu dilettanti’lerin bütün görkemini takdir edecekleri, görkemli bir yavaşlıkla çalındı.

Ancak, kısa bir süre sonra, orkestra şefi icracılarını yönetemediğini hissetti. Her zaman son derece uysal ve sakin olan bu insanları zapt etmekte zorluk çekiyordu. Üflemeli çalgılar, bölümleri giderek hızlandırma eğilimindeydiler ve ciddi bir biçimde frenlenmeleri gerekiyordu; aksi takdirde telli çalgıların önüne geçeceklerdi; bu da uyum açısından, istenmeyen sonuçlara yol açabilirdi. Fagotta, eczacı Josse Liefrinck’in çok terbiyeli bir genç adam olan oğlu bile bu havaya kaptırmıştı kendini.

Bu sırada, Valentine resitatifine28 başladı:

Yalnızım evimde…

Ama acele ediyordu. Orkestra şefi ve müzisyenler –belki de farkında olmadan–, on iki-sekizlikte olması gerektiği gibi, yavaş çalınması gereken cantabile’sinde29 onu izliyorlardı. Raoul dipteki kapıda göründüğünde, Valentine’in ona doğru yöneldiği anla, onu yandaki odaya sakladığı an arasında on beş dakika bile geçmemişti. Oysa ki, daha önceleri, Quiquendone tiyatro geleneğine göre, otuz yedi ölçülük bu resitatif, tamı tamına otuz yedi dakika sürüyordu.

Saint-Bris, Nevers, Cavannes ve Katolik derebeyleri belki de biraz çabuk sahneye girdiler. Besteciye göre bu partisyon allegro pomposo30 olmalıydı. Orkestra ve derebeyleri allegro’da başarılıydılar ama pomposo için böyle bir şey söylemek mümkün değildi. Parçanın bütününde, komplonun ve hançerlerin kutsanışının ustaca ele alındığı eserde, allegro’yu, kuralına uyarak, yavaşlatmadan icra ediyorlardı. Şarkıcı ve müzisyenler ateş gibiydiler. Orkestra şefi onları engellemeyi düşünmüyordu artık. Zaten seyircilerin de böyle bir talebi yoktu; tersine, onların da kendilerini bu akışa kaptırdığı, salonda bir hareketlilik yaşandığı ve bu hareketliliğin, onların ruhlarındaki özlemlere cevap verdiği hissediliyordu:

Hortlayan kargaşadan ve tanrıtanımaz bir savaştan,

İster miydiniz, benim gibi, kurtarmak bu ülkeyi?

Söz veriliyor, ant içiliyor. Nevers, “ataları arasında, askerlerin olduğunu, ama tek bir katilin bile bulunmadığım” ileri sürmek ve bunu şarkıyla dile getirmek için ancak zaman buluyor. Ve tutuklanıyor. Zabıtalar ve belediye meclisi üyeleri hemen koşup gelerek “hepsini aynı anda cezalandırmak” üzere ant içiyorlar. Saint-Bris, Katolikleri intikam almaya çağıran resitatifi gerçek bir iki-dörtlük gibi icra ediyor. Üç keşiş, ellerinde sepetler, başlarında beyaz örtüler, yavaşça ilerlemelerini öngören sahne mizansenini göz ardı ederek, Nevers’in evinin kapısından hızla çıkıyorlar. Hazır bulunanların hepsi kılıç ve hançerlerini çeker çekmez, üç keşiş bir çırpıda onları kutsuyor. Soprani,31 tenorlar, baslar yaman haykırışlarla allegro furioso’ya32 girişiyor ve dramatik bir altı-sekizliği altı-sekizlik bir kadrile dönüştürüyorlar. Sonra da, bağırtılar eşliğinde sahneyi terk ediyorlar:

Gece yarısı,

Çıt yok!

Tanrı öyle istiyor!

Evet,

Gece yarısı.

Aynı anda seyirciler ayağa kalkıyor. Localarda, parterde, balkonda büyük bir hareketlilik var. Başta Belediye Başkanı Van Tricasse olmak üzere bütün seyirciler, komploculara katılmak ve dini görüşlerini paylaştıkları halde Huguenot’ları yok etmek amacıyla sahneye fırlamak ister gibiler. Alkışlıyor, oyuncuları tekrar sahneye çağırıyor ve sevinç çığlıkları atıyorlar. Tatanémance, coşkuyla, elma yeşili şapkasını sallıyor. Salonun ışıkları güçlü bir parlaklık yayıyor.

Raoul, örtüyü yavaşça kaldırmak yerine, gösterişli bir hareketle yırtıyor ve Valentine’le karşı karşıya geliyorlar.

Nihayet! İşte büyük düet ve allegro vivace temposunda sürüyor. Raoul, Valentine’in sorularını beklemiyor ve Valentine de Raoul’un cevaplarını. Hayranlık verici geçiş:

Tehlike yakında

Ve zaman uçup gidiyor…

bazı komplocuları dans ettirmesiyle Offenbach’a ün kazandıran şu hızlı iki-dörtlüklerden biri haline geliyor. Andante amoroso,

Söyledin!

Evet, seviyorsun beni!

bir vivace furioso’dan farklı değil artık ve viyolonsel, ustanın partisyonunda belirttiğinin tersine, şarkıcının sesindeki iniş-çıkışlara hiç de ayak uydurma kaygısı taşımıyor.

Raoul boşuna haykırıyor:

Yine konuş ve sürdür

Kalbimdeki şu tarifsiz uykuyu.

Valentine sürdüremiyor. Sanki alışılmadık bir ateş onu yutuyor. Si’leri ve do’ları portenin üstünde, korkunç bir gürlemeyle çıkıyor. Raoul çırpınıyor, el kol hareketleri yapıyor, tutuşmuş bir halde.

Gözetleme kulesinin çanı duyuluyor; öyle bir çınlama ki; ne de sabırsız bir çan sesi! Çalan kişi belli ki kendisini daha fazla tutamıyor. Şiddet konusunda orkestranın kudurganlığıyla yarışan, korkunç bir alarm çanı bu.

Nihayet, bu göz kamaştırıcı perdeyi sonlandıracak stretto:

Artık ne aşk ne esriklik var,

Pişmanlıklar içimi yakar!

Ki besteci allegro con moto33 olarak belirttiği halde, zincirlerinden boşanmış bir prestissimo34 haline dönüşüyor. Sanki bir ekspres tren geçmiş gibi. Gözetleme kulesinin çanı yeniden çalıyor. Valentine kendinden geçiyor. Raoul pencereye doğru koşuyor…

Vakit dolmuştu. Bütünüyle kendinden geçmiş olan orkestra devam edemeyecekti artık. Şefin bageti, suflörün nota sehpası üzerinde, kırılmış bir haldeydi. Kemanların telleri kopmuş, sapları eğilmişti. Bütün bu çılgınlık sırasında, kudümcü kudümlerini patlatmıştı! Kontrbasçı çınlayan enstrümanının üstüne tünemişti. Başklarnetçi enstrümanının dilini yutmuş, ikinci obua, obuasının dilini çiğnemekteydi. Trombonun sürgü kolu eğrilmişti ve nihayet, zavallı kornocu, kornosunun geniş ağzına iyice soktuğu elini bir türlü çıkaramıyordu.

Seyircilere gelince! Coşmuş, soluk soluğa kalmış seyirciler bağırıyor, el kol hareketleri yapıyorlardı. İçten gelen bir yangınla tutuşmuş gibi, bütün yüzler kırmızıydı. Erkekler şapkasız, kadınlar mantosuz, insanlar koşturuyor, çıkmak için acele ediyorlardı. Koridorlarda itişiyor, kapılarda birbirlerini eziyor, tartışıyor, dövüşüyorlardı. Yetkili diye bir şey kalmamıştı artık! Ne de belediye başkanı! Bu korkunç taşkınlık karşısında herkes eşitti…

Birkaç dakika sonra, sokağa çıkan herkes eski sükûnetine kavuşarak, kafasında yalnızca biraz önce hissetmiş olduklarının bulanık anısıyla, sessiz sedasız evine döndü.

Eskiden altı saat süren Huguenot’lar operasının dördüncü perdesi, bu akşam, dört buçukta başlamış ve beşe on iki kala sona ermişti.

Yani sadece on sekiz dakika sürmüştü!

XIV Bu Bölümde Olaylar O Denli Uç Noktalara
Varıyor ki Quiquendone Sakinleri, Okurlar
ve Hatta Yazarın Kendisi Derhal Çözüm
Bulunmasını İstiyorlar

Bu son olay, Quiquendone halkının taşkınlık düzeyinin vardığı noktanın açık bir kanıtıdır. Kentteki en yaşlı ve en yumuşak başlı –hastalığın yayılmasından önce– iki dost şiddeti bu dereceye vardırsınlar! Ve bu, kulenin zirvesinde, eski cana yakınlıklarına, kibarlık içgüdülerine, içedönük mizaçlarına kavuşmalarından yalnızca birkaç dakika sonra gerçekleşsin!

Olan biteni öğrenen Doktor Ox, neşesinden yerinde duramıyordu. Olayların kötü bir seyir izlediğini düşünen asistanının söylediklerine karşı çıkıyordu. Zaten, her ikisi de genel taşkınlık havasının etkisi altındaydı. Bu konuda nüfusun geri kalanından farkları yoktu ve belediye başkanı ile danışmanın arasında geçen kavgaya benzer bir kavganın eşiğindeydiler.

Bununla birlikte, söylemek gerekir ki, bir sorun diğer hepsinin önüne geçmiş ve tasarlanan düelloları, Virgamen sorununun çözümünün sonrasına erteletmişti. Kimsenin kanını boş yere akıtmaya hakkı olamazdı, çünkü bu kan son damlasına kadar, tehlike içindeki vatan uğruna feda edilecekti.

Gerçekten de, koşullar oldukça kaygı vericiydi ve artık geriye dönüş yoktu.

Belediye Başkanı Van Tricasse, kendisine cesaret kazandıran savaşçılara özgü ateşliliğine rağmen, düşmana uyarıda bulunmadan saldırmanın doğru olmadığını düşünüyordu. Bu yüzden kır muhafızı Bay Hottering’i sözcü seçerek, 1195’te Quiquendone toprakları üzerinde yapılmış haksızlığı telafi etmeye zorladı Virgamen’lıları.

Virgamen yetkilileri önce neden söz edildiğini kestiremediler ve resmi unvanına rağmen, kır muhafızı sertçe kovuldu.

Bunun üzerine, Van Tricasse, şekerci generalin yaverlerinden, arpa şekeri üreticisi, çok dirençli, çok enerjik bir adam olan yurttaş Hildevert Shuman’ı yolladı. Bu zat, 1195’te, Belediye Başkanı Natalis van Tricasse eliyle kaleme alınmış tutanağın aslını Virgamen yetkililerine götürdü.

Virgamen yetkilileri gülmekten kırıldılar ve yaverin akıbeti de aynı kır muhafızınınki gibi oldu.

Bu kez belediye başkanı kentin ileri gelenlerini toplantıya çağırdı. Dikkat çekici ve sert bir dille kaleme alınan bir ültimatom mektubu hazırlandı; bu mektupta casus belli açık bir şekilde ortaya kondu ve Quiquendone’a yapılmış olan hakaretin telafi edilmesi için, suçlu kente yirmi dört saatlik bir süre tanındı.

Mektup gitti ve birkaç saat sonra, küçük parçalara ayrılmış halde geri döndü; yapılan hakaretlerin üstüne bir yenisi daha eklenmişti. Virgamen’lılar, eskiden beri Quiquendone’luları hoşgörülü olarak tanımaktaydılar ve dolayısıyla, onlarla, istekleriyle, casus belli’leriyle ve ültimatomlarıyla dalga geçiyorlardı.

Artık yapılacak tek şey kalmıştı: İşi silahların kaderine teslim etmek, savaş tanrısını yardıma çağırmak ve Prusyalıların yöntemini izleyerek, Virgamen’lıları hazırlıksız yakalayıp, üzerlerine saldırmak.

Görülmemiş bir öfkeyle, bağırış çağırışların, azarlamaların ve tehditkâr tavırların eşliğinde gerçekleşen görkemli bir toplantıda, meclisin aldığı karar buydu. Bir deliler meclisinde, cin çarpmışların toplantısında ya da şeytana tapanlar kulübünde bile böylesine gürültü patırtı olması imkânsızdı.

Savaş ilan edilir edilmez, General Jean Orbideck, iki bin üç yüz doksan üç kişilik bir nüfusun, iki bin üç yüz doksan üç savaşçısından oluşan birliklerini toparladı. Kadınlar, çocuklar, yaşlılar, sağlıklı erkeklere katılmışlardı. Kesici ve bereleyici her nesne, bir silaha dönüşmüştü; kentteki tüfeklere el konulmuştu. İkisi horozsuz beş tüfek bulunmuş ve bunlar öncü birliğe dağıtılmıştı. Topçu birliği, 1339’da Quesnoy saldırısında kullanılan, tarihe ilk toplardan biri olarak geçen ve beş yüzyıldır da el sürülmeyen, şatonun eski couleuvrine topundan ibaretti. Ayrıca, adı geçen topu kullanacak erlere ne mutlu ki, içine konulacak tek bir mermi bile yoktu; ama ne olursa olsun, bu alet düşmanda hâlâ saygı uyandırabiliyordu. Kesici ya da delici silahlara gelince, taş baltalar, topuzlar, savaş baltaları, çeşitli kargı türleri, bakalı mızraklar, ince kılıçlar vb. ilkçağ müzesinden, bir de “kiler” ve “mutfak” eşyası olarak bilinen özel saldırı araçları arasından alınmıştı. Ama cesaret, haklılık, yabancı düşmanlığı, intikam isteği en mükemmel silahların yerine geçebilmek ve modern mitralyözlerin, kamadan doldurulan topların yerini alabilmeliydi – en azından böyle olacağı umulmaktaydı.

Bir teftiş yapıldı. Yoklamada tek bir yurttaş bile eksik çıkmadı. Huysuz bir hayvan olan atının üzerinde pek de sağlam durmayan General Orbideck, ordu birliklerinin önünde, üç kez yere düştü; ama hiç yara almadan ayağa kalktı ki bu da olumlu bir işaret olarak kabul edildi. Belediye başkanı, danışman, asayiş komiseri, başyargıç, tahsildar, bankacı, eğitim müdürü, kısacası kentin bütün ileri gelenleri önde yürümekteydiler. Anneler, kız kardeşler ve de kız çocukları tek bir damla gözyaşı bile dökmediler. Kocalarını, babalarını, erkek kardeşlerini savaşa teşvik ediyorlar, hatta korkusuz Bayan Van Tricasse’ın emri altında, artçı birlikleri oluşturarak, onları izliyorlardı.

Tellal Jean Mistrol’un borazanının sesi ortalığı inletti; ordu sarsıldı, meydanı terk etti ve vahşi çığlıklar atarak, Oudenaarde kapısına yöneldi.

………………………

Tam sıranın başındakiler kent surlarını aşmak üzereyken, adamın biri kendini önlerine attı.

“Durun! Durun! Delirdiniz mi!” diye haykırdı. “Heyecanınızı dizginleyin! Bırakın musluğu kapatayım! Hiç de kana susamış insanlar değilsiniz siz! Uysal ve yumuşak başlı, iyi yürekli burjuvalarsınız! Böyle tutuşmanız hocam Doktor Ox’un hatasıdır! Bu bir deney! Sizi okshidrik gazıyla aydınlatmak bahanesiyle, binaları…”

Asistan kendinde değildi; bir türlü susmak bilmiyordu. Tam doktorun sırlarını ağzından kaçıracağı sırada, Doktor Ox, tarifsiz bir öfkeyle, Ygène’in üstüne atıldı ve yumruk darbeleriyle ağzını kapattı.

Ortalık savaş alanına dönmüştü. Ygène’i görünce duraklamış olan belediye başkanı, danışman ve bütün ileri gelenler, öfkeye kapılarak, iki yabancının söylediklerini bile dinlemeden üstlerine saldırdılar. Doktor Ox ve asistanı, hırpalanmış ve dövülmüş bir halde, Van Tricasse’ın emriyle, nezarethaneye götürülmek üzereyken…

XVI Yazarın Bütün Önlemlerine Karşın,
Zeki Okur Doğru Tahminde
Bulunduğunu Anlıyor

Patlamanın ardından, Quiquendone eskisi gibi sakin, ağırkanlı ve Flaman kent kimliğine kavuştu.

Zaten ciddi bir heyecan yaratmayan patlamadan sonra, herkes, nedenini bilmeden, kurulmuş birer makine gibi –belediye başkanı danışmanın, avukat Schut Doktor Custos’un, Frantz Niklausse rakibi Simon Collaert’in kolunda– sakin sakin, gürültü çıkarmadan, Virgamen’ı ve alacağı öcü çoktan unutmuş olarak, hatta ne olup bittiğinin bilincine varmadan, evinin yolunu tuttu. General reçellerine, yaveri de arpa şekerlerine geri dönmüştü.

Her şey eski sükûnetine kavuşmuştu; insanlar ve hayvanlar, hayvanlar ve bitkiler, hatta patlamanın –bu patlamalar zaman zaman şaşırtıcı olurlar– ardından doğrulmuş olan Oudenaarde kapısının kulesi dahil, her şey yeniden eski halini almıştı.

Ve o günden sonra, Quiquendone kentinde, ne yüksek sesle bir kelime telaffuz edildi ne de bir tartışma yaşandı. Artık ne politika, ne kulüp, ne dava, ne de polis memuru vardı! Komiser Passauf’un memurluk kadrosu yeniden arpalığa dönüştü; aylığı kesilmediyse, bu, belediye başkanı ve danışmanın konuyla ilgili bir türlü karar alamamasından kaynaklanıyordu. Üstelik, zaman zaman, kendisi hiç tahmin etmese de, teselli bulmaz Tatanémance’in düşlerine girmeye devam ediyordu.

Frantz’ın rakibine gelince, güzeller güzeli Suzel’i, cömertçe, bu olaylardan beş ya da altı yıl sonra kendisiyle evleneceği için sabırsızlanan âşığına bıraktı.

Bayan Van Tricasse ise on yıl sonra, beklenen süre içinde öldü ve belediye başkanı, kendisinden sonra gelecek şanslı ölümlü için mükemmel denilebilecek koşullarla, kuzini Bayan Pélagie van Tricasse’la evlendi.